\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Begin of Packages
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{dsfont}

% adjust border size
\usepackage[left=2cm, right=2cm, top=1cm, bottom=3.5cm]{geometry}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% End of Packages
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Begin of NewCommands
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\setContaining}[1]{\{#1\}}
\newcommand{\which}{~\vert~}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\V}{\mathbb{V}}
\newcommand{\indicator}{\mathds{1}}
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}
\newcommand{\abs}[1]{\left\vert#1\right\vert}
\newcommand{\supr}[1]{\underset{#1}{\sup}}
\newcommand{\infi}[1]{\underset{#1}{\inf}}
\newcommand{\maxi}[1]{\underset{#1}{\max}}
\newcommand{\mini}[1]{\underset{#1}{\min}}
\newcommand{\mtext}[1]{\text{#1}}
\newcommand{\suml}[2]{\sum\limits_{#1}^{#2}}
\newcommand{\prodl}[2]{\prod\limits_{#1}^{#2}}
\newcommand{\ntupel}[3]{(#1_{#2},\hdots ,#1_{#3})}
\newcommand{\nlist}[3]{#1_{#2},\hdots ,#1_{#3}}
\newcommand{\func}[5]{#1\colon #2\rightarrow #3,\,#4\mapsto #5}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% End of NewCommands
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\title{Mathematische Statistik}
\author{Joao Pöppel}
\date{\today}
\maketitle
\paragraph{Kapitel 0}
\hspace*{10pt}\\
Definition 0.0.1\\
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Zufallsvariable (ZVe)} ist eine messbare Funktion von einem Maßraum in einen Messraum.
\item[] $Z:=\lbrace X_i,\,i\in I\which X_i:\Omega\rightarrow \Sigma_i,\, X_i\text{ ist ZVe bzgl. }\sigma\text{-Algebra }S_i\rbrace$ heißen unabhängig(e ZVen), wenn für je zwei $X_i,X_j\in Z$ mit $i\neq j$ gilt, dass $\forall E_i\in S_i\,\forall E_j\in S_j\colon$ $$\mathbb{P}(X_i^{-1}(E_i)\cap X_j^{-1}(E_j)) = \mathbb{P}(X_i^{-1}(E_i))\cdot\mathbb{P}(X_j^{-1}(E_j))$$
\item[] $\lbrace X_i,\,i\in\R\which X_i\text{ ist ZVe}\rbrace$ heißen \textbf{iid}, wenn sie unabhängig und gleichverteilt sind.
\end{itemize}
Definition 0.0.2\\
Eine Funktion $f\colon\R\rightarrow\R$ heißt \textbf{cadlag}, wenn sie rechtsseitig stetig ist und linksseitige Limiten besitzt. Cadlag steht für continue à droite, limite à gauche.

\paragraph{Kapitel 1}
\hspace*{10pt}\\
Definition 1.2.1; $(\Omega,\mathcal{F},\mathbb{P})$ ein Wahrscheinlichkeitsraum, $(\mathcal{X}, \mathcal{F}_\mathcal{X})$ ein Messraum.
\begin{itemize}
\item[] $X\colon\Omega\rightarrow\mathcal{X}$ ZVe heißt \textbf{Stichprobe, zufällige Beobachtung} oder \textbf{Messung}. $\mathcal{X}$ heißt \textbf{Stichprobenraum}. Jede \textbf{Realisierung} $x\in\mathcal{X}$ heißt \textbf{Beobachtungs-} oder \textbf{Messwert}.
\item[] $X=\ntupel{X}{1}{n}$ mit Stichproben $X_i\colon\Omega\rightarrow M$, Messraum $(M,\mathcal{F}_M)$, so heißt $M$ \textbf{Merkmalsraum} und $n$ der \textbf{Umfang der Stichprobe} $X$. Sind die $X_i$ identisch verteilt, heißt $\mu:=\mathbb{P}_{X_i}$ die theoretische \textbf{Verteilung des Merkmals}. Sind die $X_i$ unabhängig und identisch verteilt (gleichverteilt), nennt man $X$ eine \textbf{iid Stichprobe}.
\end{itemize}
Definition 1.2.3; $X$ eine $n$-fache Stichprobe mit Merkmalsraum $M$. Für $x=\ntupel{x}{1}{n}$ ist
\begin{itemize}
\item[]$\mu_x=\frac{1}{n}\suml{i}{}\delta_{x_i}$ die \textbf{empirische Verteilung}.
\item[]$\mu_X\colon\Omega\rightarrow\mathcal{M}_1(M)~~\mu_X(\omega):=\mu_{X(\omega)}$ heißt \textbf{Stichprobenverteilung} $X(\omega)=x=\ntupel{x}{1}{n}$
\end{itemize}
Anm.: $\mathcal{M}_1(M)$ ist die Menge aller Wahrscheinlichkeitsmaße auf $(M,\mathcal{F}_M)$.\\
\hspace*{10pt}\\
Definition 1.2.6; Sei $X$ eine $n$-fache Stichprobe mit Merkmalsraum $\R$.
\begin{itemize}
\item[(a)] Für eine Realisierung $x=\ntupel{x}{1}{n}$ ist der \textbf{empirische Mittelwert} definiert durch
$$M_x=\frac{1}{n}\suml{i}{}x_i$$
Der zugehörige \textbf{Stichprobenmittelwert} ist $M_X\colon\Omega\rightarrow\R,\,M_X(\omega):= M_{X(\omega)}$
\item[(b)] Für eine Realisierung $x=\ntupel{x}{1}{n}$ ist die \textbf{empirische Varianz} definiert durch
$$V_x=\frac{1}{n}\suml{i}{}(x_i-M_x)^2.$$
Die entsprechende \textbf{Stichprobenvarianz} ist $V_X\colon\Omega\rightarrow\R,\,V_X(\omega):=V_{X(\omega)}$
\end{itemize}
Definition 1.2.9: Sei $X$ eine $n$-fache Stichprobe mit Merkmalsraum $\R$. Für eine Realisierung $x\in\R^n$ bezeichne $\ntupel{x}{1:n}{n:n}$ die aufsteigende Sortierung der Werte $\nlist{x}{1}{n}$. Die entsprechende ZVe $\func{X_{i:n}}{\Omega}{\R}{X_{i:n}(\omega)}{X(\omega)_{i:n}}$ heißt die $i$-te \textbf{Ordnungsstatistik} der Stichprobe $X$.\\
\hspace*{10pt}\\
Definition 1.2.12: Seien $a,b\in\lbrace 1,2,\hdots\rbrace$. Die stetige Verteilung $\beta_{a,b}$ mit Dichte
$$f(x)=\frac{(a+b-1)!}{(a-1)!(b-1)!}x^{a-1}(1-x)^{b-1},~~x\in[0,1],$$
heißt \textbf{Beta-Verteilung} zu den Parametern $a,b$.\\
\hspace*{10pt}\\
Definition 1.2.13: \textbf{Quantile}. Sei $\alpha\in(0,1)$.
\begin{itemize}
\item[(a)]Sei $X$ eine $n$-fache Stichprobe mit Merkmalsraum $\R$. Für eine Realisierung $x\in\R^n$ ist das \textbf{$\alpha-$Quantil}
$$Q_x(a)=x_{\lceil\alpha n\rceil:n}.$$
Das \textbf{Stichprobe-$\alpha$-Quantil} ist $\func{Q_X(\alpha)}{\Omega}{\R}{Q_X(\alpha)(\omega)}{Q_{X(\omega)}(\alpha)}$
\item[(b)]Sei $\mu$ eine Verteilung auf $\R$. Das $\alpha$-\textbf{Quantil} von $\mu$ ist
$$Q_\mu(\alpha):=\inf\lbrace a\in\R\which F_mu(A)\geq\alpha\rbrace$$
\end{itemize}
Das $\frac{1}{2}$-Quantil heißt auch \textbf{Median} und das $\frac{1}{4}-/\frac{3}{4}$-Quantil heißt unteres/oberes \textbf{Quartil}.\\
\hspace*{10pt}\\
Definition 1.2.15: Sei $X$ eine $n$-fache Stichprobe mit Merkmalsraum $\R$. Für eine Realisierung $x\in\R^n$ ist die empirische Verteilungsfunktion definiert durch
$$\func{F_x}{R}{[0,1]}{F_x(t)}{\mu_x((-\infty,t])}.$$
Die entsprechende \textbf{Stichprobenverteilungsfunktion} ist $\func{F_X^{(n)}}{\Omega}{D(\R)}{F_X^{(n)}(\omega)}{F_{X(\omega)}}$, wobei $D(\R)$ die Menge aller cadlag Funktionen $\R\rightarrow R$ ist.\\
\hspace*{10pt}\\
Definition 1.3.1: Ein \textbf{statistisches Modell} ist ein Tripel $(\mathcal{X},\mathcal{F}_\mathcal{X},\mathbb{P}_\theta\colon\theta\in\Theta)$, so dass $\Theta$ eine Indexmenge mit $\vert\Theta\vert\geq 2$ ist, $(\mathcal{X},\mathcal{F}_\mathcal{X})$ ein Messraum ist und die $\mathbb{P}_\theta,\,\theta\in\Theta$, voneinander verschiedene Wahrscheinlichkeitsmaße auf $(\mathcal{X},\mathcal{F}_\mathcal{X})$ sind. Die Stichprobe im statistischen Modell sei die Identität auf $\mathcal{X}$.
\begin{itemize}
\item[(a)]Das statistische Modell heißt $n$-faches \textbf{Produktmodell} des statistischen Modells\\
$(M,\mathcal{F}_M,\mu_\theta\colon\theta\in\Theta)$, wenn $\mathcal{X}=M^n,\,\mathcal{F}_\mathcal{X}=\mathcal{F}_M^{\otimes n}$ und $\mathbb{P}_\theta=\mu_\theta^{\otimes n}$ für alle $\theta\in\Theta$.
\item[(b)]Das statistische Modell heißt \textbf{parametrisch} (oder genauer $d$-parametrisch), falls $\Theta\subset\R^d$, wobei $d\geq 1$. Andernfalls heißt es nichtparametrisch.
\item[(c)]Das statistische Modell heißt \textbf{diskret}, wenn jedes $\mathbb{P}_\theta$ diskret ist. Es heißt \textbf{stetig}, wenn $\mathcal{X}\subset\R^n,\,\mathcal{F}_\mathcal{X}=\mathcal{B}(\mathcal{X})$ und jedes $\mathbb{P}_\theta$ stetig ist.
\end{itemize}
Definition 1.3.3: Sei $(\mathcal{X},\mathcal{F}_\mathcal{X},\mathbb{P}_\theta\colon\theta\in\Theta)$ ein statistisches Modell. Eine \textbf{Statistik} ist eine ZVe $T\colon\mathcal{X}\rightarrow M_T$ mit Werten in einem Messraum $(M_T,F_T)$.


\paragraph{Kapitel 2}
Definition 2.1.1: Sei $(\mathcal{X},\mathcal{F}_\mathcal{X},\mathbb{P}_\theta\colon\theta\in\Theta)$ ein statistisches Modell und $\tau\colon\Theta\rightarrow M_\tau$, wobei $M_\tau,\mathcal{F}_\tau)$ ein Messraum ist. Eine Statistik $T\colon\mathcal{X}\rightarrow M_\tau$ heißt \textbf{Schätzer} für $\tau$.\\
\vspace*{10pt}\\
Definition 2.1.3: Sei $(\mathcal{X},\mathcal{F}_\mathcal{X},\mathbb{P}_\theta\colon\theta\in\Theta)$ ein statistisches Modell, das diskret oder stetig ist. Die Zähldichte bzw. Dichtefunktion werde mit $\rho_\theta$ bezeichnet.
\begin{itemize}
\item[(a)] Die Funktion $\func{\rho}{\mathcal{X}\times\Theta}{[0,\infty)}{\rho(x,\theta)}{\rho_\theta(x)}$ heißt \textbf{Likelihood-Funktion}. $\rho(x,\cdot)$ heißt \textbf{Likelihood-Funktion zum Beobachtungswert $x$}.
\item[(b)]Ein Schätzer $T\colon\mathcal{X}\rightarrow\Theta$ heißt \textbf{Maximum-Likelihood-Schätzer} (ML-Schätzer), falls
$$\forall x\in\mathcal{X},\,\theta\in\Theta\colon\rho(x,T(x))\geq\rho(x,\theta).$$
\end{itemize}


\paragraph{Kapitel 3}


Content


\paragraph{Propositionen und Sätze}
\hspace*{10pt}\\
Proposition 1.2.5\\
Für $X_1,X_2,\hdots$ iid. ZVen mit Verteilung $\mu$ und sei $A\in\mathcal{B}(\R^d)$ gilt
$$n\mu_X^{(n)}(A)\sim Bin_{n,\mu(A)}.$$
Insbesondere ist $\mathbb{E}(\mu_X^{(n)}(A)) = \mu(A),\,\mathbb{V}(\mu_X^{(n)}(A)) = \frac{1}{n}\mu(A)(1-\mu(A))$ und $\mu_X^{(n)}(A)\overset{n\rightarrow\infty}{\underset{\text{f.s.}}{\rightarrow}}\mu(A)$\\
Proposition 1.2.8\\
Seien $X_1,X_2,\hdots$ iid ZVen in $\mathcal{L}^2$ mit $m:=\mathbb{E}(X_i)$ und $v:=\mathbb{V}(X_i)$
\begin{itemize}
\item[(a)] $\E(M_X^{(n)}) = m,\,\V(M_X^{(n)})=\frac{1}{n}v$ und $M_X^{(n)}\rightarrow m$ für $n\rightarrow\infty$.
\item[(b)] $\E(V_X^{(n)})=\frac{n-1}{n}v$ und $V_X^{(n)})\rightarrow v$ für $n\rightarrow\infty$.
\end{itemize}
Proposition 1.2.10: Sei $X$ eine $n$-fache iid Stichprobe mit Merkmalsraum $\R$ und stetiger Merkmalsverteilung $\mu$ mit Dichte $f$.
\begin{itemize}
\item[(a)] $X_::=\ntupel{X}{1:n}{n:n}$ ist stetig mit Dichte $f_{X_:}(x)=n!\,\indicator_{\lbrace x_1<\hdots<x_n\rbrace}f(x_1)\cdots f(x_n)$.
\item[(b)] Für jedes $i$ ist $X_{i:n}$ stetig mit Dichte $f_{i:n}(x)=nf(x)\binom{n-1}{i-1}F(x)^{i-1}(1-F(X))^{n-i}$.
\end{itemize}
Satz 1.2.17: Satz von Glivenko-Cantelli (Fundamentalsatz der Statistik, 1933). Seien $X_1,X_2,\hdots$ iid reelle ZVen mit Verteilung $\mu$. Dann gilt
$$\norm{F_X^{(n)}-F_\mu}_\infty\rightarrow 0\text{ f.s.  für }n\rightarrow\infty$$\\
\vspace*{10pt}\\
Proposition 1.2.19: Seien $X_1,X_2,\hdots$ iid mit Verteilung $\mu$ auf $\R$. Sei $\alpha\in(0,1)$ und $q:=Q_\mu(\alpha)$. Gilt $F_\mu(t)>\alpha$ für alle $t>q$, so ist
$$Q_X^{(n)}(\alpha)\rightarrow q~~\text{f.s.  für }n\rightarrow\infty.$$


\end{document}